%kat3
\bookname[aneb cesta tam a~zase zpátky]{Hobit}{John Ronald Reuel Tolkien}

\newpart

\parag{Děj díla}{
K~hobitu Bilbovi, žijícím v~poklidné noře, přijde jednou čaroděj Gandalf hledajíce účastníka
pro dobrodružství, jehož cílem je získat zpět království a~majetek trpaslíků od draka Šmaka.
Bilbo prve odmítá, ovšem po příchodu všech 13 trpaslíků nakonec nabídku přijímá. 
Cestou narazí na mnoho zápletek a~problému, od zajetí skřety, přes hru s~Glumem až po
nalezení Prstenu moci. 

Na konci jejich snažení se dostanou k~Hoře, původnímu sídlu
trpaslíku, kde momentálně sídlí drak Šmak, který se zmocnil trpasličího bohatství.
Draka se podaří zabít s~pomocí občanů z~blízké vesnice a~začínají hádky o~příděl
znovunalezeného pokladu. 

Celý příběh končí tzn.~\emph{bitvou pěti armád}, kdy 
na jedné straně stojí lidé, trpaslíci a~elfové a~na straně druhé skřeti a~vrrci.
Bilbo prospává celý boj a~nakonec se vrací s~Gandalfem domů se svým podílem zlata.
Ovšem jeho dům, hobití noru, dokázali tamní obyvatelé a~jeho příbuzní již z~velké
části rozprodat, a~proto se Bilbo uchyluje k~obnovování svého příbytku.
}
\parag{Téma a~motiv}{sebepoznání, boj dobra a~zla, odlišné pohledy na svět}
\parag{Časoprostor}{fiktivní země Středozem, 2941 Třetího věku}
\parag{Kompoziční výstavba}{chronologická, podpříběhy}
\parag{Literární druh a~žánr}{epika; román, fantasie; próza s~poetickými písněmi}

\newpart

\parag{Vypravěč}{er forma}
\paragtable{Postavy}{
\textbf{Bilbo Pytlík} & hobit (rasa menší od lidí), přátelský, klidný, nepreferuje dobrodružství \\
\textbf{Gandalf} & vysoký kouzelník, moudrý, laskavý, libuje si v~kouření dýmky\\
\textbf{Trpaslíci} & skupina 13 trpaslíku mířící do Hory, hlavní trpaslík Thorin Pavéza\\
}

\parag{Vyprávěcí způsob}
{spisovný, vymyšlené výrazy (vrrci, skřeti\dots), jazyky (sindarština, quenijština) i~písmo (runy),
vlastní geografie i~historie, básničky/písničky}

\parag{Typy promluv}{přímá (mezi postavami) i~nepřímá (vypravěč) řeč}
%\parag{Veršová výstavba}{blankvers}

\newpart

\parag{Jazykové prostředky a~jejich funkce}
{metafory, rýmované verše (Vál vítr přes uvadlý vřes, leč bez pohnutí stál tam les\dots), spisovný jazyk, anafora
archaizmy (svíce), gradace, pointa, přirovnání (černé jako cylindry), elipsa}

\parag{Tropy a~figury a~jejich funkce}{archaizmy (tucet), metafora (zvlněné hřebeny a~svahy klesající k~nížině), 
anafora (Bež hlašu pláče, běž nehtů štípá, bež nohou škáře, bež pyšku pípá.)}
\parag{Kontext autorovy tvorby}{1. polovina 20. století, doba krátce před druhou světovou válkou, 
základ moderní hrdinské fantasy}

\parag{William Shakespeare}{
\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0em}
\item 3.~ledna~1892 -- 2.~září~1973
\item britský spisovatel, filolog a~univerzitní profesor
\item považován za otce moderní hrdinské fantasy
\item vytváří umělé země, kultury, jazyky, písma
\item další díla: Pán prstenů, Silmarilion, Příběhy Toma Bombadila
\end{itemize}
}

\paragtable{Literární/obecně kulturní zasazení}{
\textbf{C. S. Lewis} & Letopisy Narnie\\
\textbf{J. M. Barrie} & Petr Pan\\
\textbf{R. E. Howard} & Povídky o~barbaru Conanovi\\
}







