%kat2
\bookname{Král Lávra}
\booksubname{}
\bookauthor{Karel Havlíček Borovský}

\bookcontent{
\newpart

\parag{Děj díla}
V~Irsku vládl král Lávra, který měl oslí uši. Byl sice hodný a~oblíbený,
nicméně, vždy jednou do roka se nechával holit, a~aby holič nevyzradil jeho
tajemství o~oslích uších, nechal jej pokaždé popravit. Každý rok si všichni
holiči tahali los, kdo ho půjde ostříhat. Jednoho roku si vytáhl los Kukulín.
Král ho však ušetřil smrti, neboť se mu zželelo jeho chudé matky. Kukulín ale
musel slíbit, že tajemství o~oslích uších nikomu neřekne. Kukulína trápilo, že
to nikomu nemůže říci. Od poustevníka dostal radu, aby vše řekl vrbě, že se mu
pak uleví. Kukulín tak učinil. Král jednou pozval muzikanty z~Čech. Cestou však
basista pan Červíček ztratil kolíček od basy. Spatřil vrbu, do které Kukulín
vyzradil ono tajemství a~udělal si z~jejího vrbového proutku kolíček nový. Ale
když začal poté hrát, basa začala najednou bručet: \uv{Král Lávra má dlouhé
oslí uši, král je ušatec!} V~té chvíli všichni na plese znali odpověď
proč král Lávra stínal hlavy holičům. Lid si ale na královy oslí uši zvykl
a~Kukulín se stal královým stálým holičem.

\parag{Téma a~motiv}{Kritika dokonalosti panovníků, monarchie, pohádkové motivy, král, upřímnost, laskavost, tajemství}
\parag{Časoprostor}{rok, místo}
\parag{Kompoziční výstavba}{chronologický děj, 3 hlavní části, retrospektivní části}
\parag{Literární druh a~žánr}{epiky, poezie, satirická báseň s~prvky pohádky}

\newpart

\parag{Vypravěč}{er forma, neosobní vypravěč}

\parag{Postavy}{
\begin{description}
	\item[Král Lávra] hlavní postava, panovník s~oslíma ušima, tajemný, hodný
	\item[Kukulín] kadeřník, vybrán k~ostříhání, dostal milost
	\item[Stará vdova] Kukulínova matka, milující
	\item[Červíček] basista, narážka na Čechy (šikovní muzikanti), jeho basa vyzrazuje královo tajemství
\end{description}
}

\parag{Vyprávěcí způsob}{
	přímá a~nepřímá řeč
}

\parag{Typy promluv}{pásmo vypravěče (lyrického subjektu), dialogy}
\parag{Veršová výstavba}{volný rým}

\newpart

\parag{Jazykové prostředky a~jejich funkce}{spisovný jazyk, jednoduchý jazyk, lidová mluva}

\parag{Tropy a~figury a~jejich funkce}{metonymie, personifikace, ironie, alegorie, přirovnání}
\parag{Kontext autorovy tvorby}
Národní obrození (19.~století), vzpoura proti německosti, revoluce 1848
(zrušení roboty), 1.~průmyslová revoluce; romantismus (18.--19.~století),
individualita a~cit

\parag{\getauthor}{
\begin{compactitem}
\item 1821 -- 1856
\item český básník, publicista, kritik, novinář (zakladatel Národních novin, redaktor Pražských novin)
\item politik~-- kritika absolutismus, církve, Rakouska-Uherska
\item národní obrozenec~-- proti vládě, zastánce Slovanů, rusofil
\item vyhnán do Brixenu (jižní Tyrolsko) -- Tyrolské elegie
\item národní obrození, realismus (obyčejný život~-- Neruda, Erben), romantismus (Mácha, Němcová), májovci
\item Epigramy, Tyrolské elegie, Obrazy z~Rus
\end{compactitem}
}

\parag{Literární/obecně kulturní zasazení}{
\begin{description}
	\item[Karel Jaromír Erben] Kytice
	\item[Jan Neruda] Povídky malostranské
	\item[Božena Němcová] Babička
\end{description}
}
}
